<resources>
    <string name="app_name">Comentarii Bacalaureat</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Comentarii Bacalaureat</string>
    <string name="nav_header_subtitle">Pentru elevii de nota 10</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="menu_home">Acasa</string>
    <string name="menu_moara_cu_noroc">Moara cu noroc</string>
    <string name="menu_baltagul">Baltagul</string>
    <string name="menu_ion">Ion</string>
    <string name="menu_share">Share</string>
    <string name="menu_send">Trimite</string>
    <string name="menu_la_tiganci">La Tiganci</string>
    <string name="menu_harap_alb">Harap Alb</string>
    <string name="menu_alexandru_lapusneanu">Alexandru Lapusneanu</string>
    <string name="menu_enigma_otiliei">Enigma Otiliei</string>
    <string name="menu_ultima_noapte">Ultima Noapte De Dragoste, Intaia Noapte De Razboi</string>

    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>

    <string name="home">
\t\t\t Scopul acestei aplicații este de a ajuta elevii cu cele mai bune comentarii pentru proba scrisa de la Bacalaureat.
\n\n
\t\t\t În clipa de față, comentariile disponibile sunt pentru:
\n
\t\t\t\t\t - <i>"Alexandru Lăpușneanu"</i> - de Costache Negruzzi
        \n
\t\t\t\t\t - <i>"Baltagul"</i> - de Mihail Sadoveanu
        \n
\t\t\t\t\t - <i>"Enigma Otiliei"</i> - de George Călinescu
        \n
\t\t\t\t\t - <i>"Harap Alb"</i> - de Ion Creangă
        \n
\t\t\t\t\t - <i>"Ion"</i> - de Liviu Rebreanu
        \n
\t\t\t\t\t - <i>"Moara Cu Noroc"</i> - de Ioan Slavici
        \n
\t\t\t\t\t - <i>"La Țigănci"</i> - de Mircea Eliade
        \n
\t\t\t\t\t - <i>"Ultima Noapte De Dragoste, Întâia Noapte De Război"</i> - de Camil Petrescu
        \n\n
\t\t\t Vom adauga noi comentarii în versiunile următoare ale aplicației.
        \n
\t\t\t În cazul în care doriți urgent o schimbare, ne puteți da mesaj apăsând pe butonul verde.
    </string>

    <string name="article_alexandru_lapusneanu">
\t\t\t Publicist, traducator, poet, dramaturg, prozator, filolog, creatorul nuvelei istorice romanesti, primul scriitor modern din Moldova, Costache Negruzzi este un deschizator de drumuri in literatura romana.
\n
\t\t\t Capodopera a prozei noastre, nuvela "Alexandru Lapusneanul" a aparut in 1840, in primul numar al revistei Dacia literara, confirmand dezideratul exprimat de Mihail Kogalniceanu in articolul-program.
\n
\t\t\t Nuvela prezinta un episod din istoria Moldovei, in fragmente simetrice, cu o gradatie dramatica si de o maxima concentrare. - cei cinci ani ai celei de-a doua domnii a lui Alexandru Lapusneanul (1564-1569).
\n
\t\t\t Punctul de plecare al nuvelei se afla in "Letopisetul" lui Grigore Ureche, fara nici o intentie insa de "reconstituire" istorica. Limitele acesteia sunt ale verosimilului artistic si mai putin ale adevarului istoric.
\n
\t\t\t Actiunile lui Lapusneanu sunt puse in slujba mentinerii si cresterii autoritatii domnitorului, in interesul tarii, impotriva marii boierimi feudale framantate de intrigi si de lupte pentru domnie.
\n
\t\t\t In componenta nuvelei intra patru capitole, fiecare avand cate un motto semnificativ si rezumativ, totodata. Astfel, "Daca voi nu ma vreti, eu va vreu&#8230;", se refera la conflictul anuntat inc din expozitiune, dintre Lapusneanu si boierii sustinatori ai lui Stefan Tomsa. Cel de-al doilea capitol, al carui motto este: "Ai sa dai sama, Doamna!", starneste interventia damnei Ruxandra in a tempera conflictul generator de ura si razbunare. "Capul lui Motoc vrem&#8230;" reprezinta punctul culminant al nuvelei, gradat in trei tablouri: cuvantarea ipocrita a domnitorului in biserica din Suceava, ospatul de la palatul domnesc si uciderea celor 47 de boieri, dupa care urmeaza "dreptatea" facuta multimii prin sacrificarea lui Motoc. Ultimul capitol, "De ma voi scula, pre multi am sa popesc si eu" este al finalului tragediei si al deznodamantului, totodata, prin moartea lui Lapusneanu otravit de boierii Spancioc si Stroici cu complicitatea domnitei Ruxandra si a mitropolitului Teofan.
\n
\t\t\t Subiectul urmeaza o desfasurare ascendenta si o clasica evolutie a momentelor.
\n
\t\t\t In centrul nuvelei, Negruzzi il aseaza pe Domnul Moldovei, toate celelalte personaje sau fapte fiind orientate spre reliefarea personalitatii acestuia.
\n
\t\t\t Apreciat constant drept un erou romantic, prin calitati de exceptie si defecte extreme, construit pe baza antitezei romantice, Alexandru Lapusneanul este un personaj complex, bine individualizat. Individualizarea si definirea caracterologica a lui Lapusneanu atinge o expresivitate nemaiintalnita pana la 1840 si inca neegalata in nuvela istorica romaneasca ulterioara.
\n
\t\t\t Negruzzi pune oamenii sa vorbeasca si sa se miste, povesteste unele evenimente, descrie cateva tablouri, si formuleaza, din cand in cand, dar in termeni succinti si cu multa rezerva, judecati de valoare asupra personajelor sale si a situatiilor in care se gasesc. Printre toate aceste mijloace, spre deosebire de cronica lui Ureche, scena dramatica dialogata domina ansamblul compozitiei. Povestirea nu intervine decat pentru a infatisa evenimente care pregatesc si explica scenele de dialog.
\n
\t\t\t Negruzzi insoteste replicile dialogului de observatii asupra fizionomiei personajului, care reflecta trairile sale interioare. ("&#8230;a carui ochi scanteiara ca un fulger"). Interogatiile si exclamatiile Lapusneanului, retezarea taioasa a vorbelor interlocutorului sau, succesiunea rapida a raspunsurilor, exprima ritmul starii sale sufletesti. Vorbirea lui devine dramatica, traita la cote inalte ale simtirii omenesti.
\n
\t\t\t Cu o intuitie psihologica notabila, Negruzzi isi lasa personajul sa se delantuie intr-o furie si o manie galgaitoare, dezvaluin paroxismul momentului trait prin amanunte fizionomice: "Radea; muschii i se suceau in rasul acesta, si ochii lui hojma clipeau".
\n
\t\t\t Lapusneanul dovedeste o cunoastere sigura asupra oamenilor, dar si o abilitate politica remarcabila, crutandu-l pe Motoc pentru ca ii este "trebuitor" ca sa se mai usureze de "blestemarile norodului". Scena aceasta adauga alte trasaturi portretului domnitorului: luciditate, duritate si ironia.
\n
\t\t\t In deschiderea celui de-al treilea capitol (punctul culminant al nuvelei) cititorul este prevenit despre dramatica derulare a faptelor ce vor urma: "impotriva obiceiului sau, Lapusneanul, in ziua aceea, era imbracat&#8230;". Domnitorul, ca un mare actor, isi regizeaza, astfel, scena, urmarind cu atentie reactiile celorlalti. Stapan al artei disimularii, el dovedeste inteligenta, tact, dar mai ales un echilibru interior desavarsit.
\n
\t\t\t Lupta dintre boieri si slugile inarmate ale Lapusneanului alcatuieste o secventa scurta, in care miscarea se epuizeaza fara comentarii, vazuta de la distanta, intr-un decor redus la minim. Abundenta verbelor la imperfect, timpul miscarii care semnifica acea ultima zbatere deznadajduita, inclestarea stingandu-se in sangele amestecat cu vinul pe lespezile de piatra, il consacra pe Negruzzi ca "pictor al unei literaturi".
\n
\t\t\t Cinismul, sangele rece, coportamentul fata de Motoc, dezvaluie o fata diabolica a domnitorului.
\n
\t\t\t Pentru prima data in literatura romana, Negruzzi surprinde psihologia colectiva. Multimea adunata la poarta curtii domnesti "se intarata de mult in mai mult". Dezorientata, nestiind sa-si exprime doleantele, "prostimea ramase cu gura cascata&#8230; Venise fara sa stie pentru ce au venit si ce vrea. Incepu a se strange in cete, cete si a se intreba unii pe altii ce sa ceara". Apoi, ca intr-un suvoi, toate glasurile "se facura un glas" si el striga: "Capul lui Motoc vrem".
\n
\t\t\t Stilul nararii faptelor este obiectiv. Rareori intervine autorul, cu cate un calificativ ("marsavul", "curtezan", "ticalosul"). Predomina naratiunea si dialogul pe fondul realist al actiunii. Prin reconstituirea istorica, prezentarea unui erou de exceptie, utilizarea antitezei, nuvela apartine romantismului. Insa obiectivitatea stilului, si sobrietatea lui, concizia, sunt trasaturi clasiciste ale nuvelei. Limbajul, cu elemente de factura populara, este expresiv (" a sugui", "gloata", "norod", "sa faca din tantar armasar"). Doar in naratiunea si comentariul autorului pot fi intalnite neologisme. Ridicandu-se peste stilul cronicaresc, Negruzzi retine doar atmosfera scrisului arhaic prin topica frazei ce se supune, uneori, canoanelor textului initial.
\n
\t\t\t Lapusneanul nu este un model, ci un tip de domnitor crud, ce devine un simbol al tiraniei.
\n
\t\t\t Sotia sa, Doamna Ruxandra ocupa un rol minor. Prin firea ei slaba, firava, lipsita de hotarare si personalitate, inclinata sa asculte pe altii, miloasa, ea este totusi fiica, sora si sotie de domn. Doamna Ruxandra este un instrument, atat al sotului, cat si al lui Spancioc, care se foloseste de slabiciunea ei temperamentala in otrvirea Lapusneanului.
\n
\t\t\t Vornicul Motoc e tipul intrigantului politic, inteligent si abil, care vinde domn dupa domn, cu o slugarnicie ce-l dezgusta si pe Lapusneanu. Cu o ura si un dispret total fata de popor, el este un personaj mult mai malefic decat domnitorul.
\n
\t\t\t Cuviosul Teofan indeamna cu amabilitate pe Doamna Ruxandra sa-si ucida sotul, lasand in seama lui Dumnezeu hotararea pe care aceasta o va lua, dar se pregateste in acelasi timp, pentru instalarea noului domn.
\n
\t\t\t Eroii, incepand cu Alexandru si terminand cu gingasa Doamna Ruxandra sunt victime si calai in acelasi timp.
\n
\t\t\t George Calinescu, referindu-se la valoarea operei, afirma: "ar fi devenit o scriere celebra ca si Hamlet daca literatura romana ar fi avut in ajutor prestigiul unei limbi universale".
    </string>

    <string name="article_baltagul">\n
\t\t\t Romanul este o opera epica in proza,de intindere mare sau foarte mare,cu actiune complexa,uneori desfasurata pe mai multe planuri si cu personaje numeroase.Cateva caracteristici ale acestei specii literare le gasim in opera”Baltagul”de Mihail Sadoveanu.Publicat in 1930,dupa ce fusese scris in numai cateva zile,este o lucrare epica in proza,de intindere relativ mare,alcatuita din 16 capitole,fara titluri.\n
\t\t\t Daca avem in vedere sursa de inspiratie,”Baltagul”poate fi considerat un roman mitic.Motto-ul romanului”Stapane,stapane,mai cheama si-un cane…”i-a determinat pe multi comentatori sa considere romanul ca o continuare a baladei pastorale”Miorita”.Romanul se deschide cu o anecdota despre nasterea poporului roman,eveniment care s-a petrecut cand Dumnezeu”a pus randuiala si semn fiecarui neam”. \n
\t\t\t In lumina acestei anecdote poate fi explicata actiunea romanului:drumul Vitoriei pentru implinirea”randuielilor”,pedepsirea ucigasilor,continuarea vietii in spiritul traditiei parintilor si a strabunilor.Prezentand numeroase scene din viata oamenilor de la munte,”Baltagul”poate fi privit ca un roman monografic,iar”drumul spre viata a lui Gheorghita si experientele prin care trece tanarul,fac din opera un roman al initierii.\n
\t\t\t Vitoria Lipan,nevasta de oier din Magura Tarcaului,isi asteapta sotul plecat la Dorna sa cumpere oi.Intr-o seara de toamna torcand pe prispa casei,ea isi aminteste de Nechifor cu drag,caci era un om gospodar,vesel,iubind petrecerile si nuntile.In roman se contureaza doua planuri:drumul Vitoriei in cautarea osemintelor sotului sau,Nechifor si viata pastorilor din muntii Moldovei.\n
\t\t\t Ingrijorarea Vitoriei sporeste cu fiecare zi sustinuta de vise si presimtiri,care o face sa creada ca barbatul ei a murit.Hotarata sa plece in cautarea lui dupa sarbatorile de iarna,isi cheama acasa fiul,plecat cu turmele de oi in baltile Jijiei,instiinteaza autoritatile de la Piatra-Neamt de disparitia lui Lipan si o duce pe fica sa,Minodora,la manastire,pentru a fi in siguranta. \n
\t\t\t Cunoscand bine drumul turmelor,Vitoria alege traseul pe care presupune ca l-a urmat sotul ei,sta de vorba cu oameni si afla ca Lipan trecuse pe acolo.La Borca a intalnit botez,iar la Cruci o nunta.Ajunsa in tara Dornelor,Vitoria deduce ca Lipan fusese insotit de alti doi oieri,carora le vanduse o parte din turma cumparata de el. \n
\t\t\t In localitatea Sabasa,Lipan nu mai ajunsese la carciuma poposind doar ceilanti doi.Ea reface drumul dintre localitati,gaseste cainele lui Lipan,apoi descopera intr-o rapa osemintele sotului.Respectand traditia,Vitoria il inmormanteaza cu toate cele cuvenite.La praznicul de pomenire,conducand cu abilitate discutia ii determina pe asasini sa-si marturiseasca crima,indeplinand datoria de sotie si crestina.Personajele din acest roman nu sunt numeroase,dar sunt bine conturate si capata valori simbolice. \n
\t\t\t Nechifor Lipan,ciobanul moldovean din balada,ilustreaza destinul de muritor al tuturor oamenilor.Gheorgita reprezinta noua generatie,care va asigura continuitatea vietii si a traditiei.Prin numele lor,cele trei personaje principale simbolizeaza triumful vietii si al iubiri asupra mortii,al binelui asupra intunericului. \n
\t\t\t In”Baltagul”se prezinta viata unei intregi colectivitati cu indelnicirile,credintele,obiceiurile ei,fiind un fracment de epopee a poporului roman,un poem al naturii si al sufletului omului simplu de la munte.</string>

    <string name="article_enigma_otiliei">\n
\t\t\tActiunea incepe intr-o seara de vara (iulie 1909). cand tanarul Felix Sima soseste in Bucuresti, la ruda sa prin alianta. Costache Giurgiuveanu.\n
\t\t\t
Absolvent al Liceului Internat din Iasi, Felix (care ramasese orfan dupa ce-i murise si tatal), venise la tutorele sau necunoscut, intentionand sa urmeze Facultatea de Medicina.\n
\t\t\t
Primit in batrana casa din strada Antim, tanarul se integreaza vietii putin ciudate din acest spatiu, cunoscand intreaga familie si modul sau de viata. Alcatuita din doua ramuri, familia lui Costache este reprezentativa pentru burghezia bucuresteana a inceputului de secol: autorul descrie cadrul material al existentei (case, interioare), relatiile familiale si sociale, jocul de interese (care au ca mobil banii), infatisarea oamenilor, aspecte ale Bucurestiului de atu nci. Toate aceste aspecte l-au determinat pe criticul Pompiliu Constantinescu sa considere ca romanul este "o fresca din viata burgheziei bucurestene".\n
\t\t\t
In familia lui Giurgiuveanu, pe treapta cea mai inalta a varstei se afla mos Costache, si sora sa Aglae Tulea. Cel dintai traieste in casa din strada Antim, alaturi de fiica sa vitrega - Otilia Marculescu (pe care o iubeste sincer) si pandit cu rautate, din curtea alaturata, de familia Aglaei.\n
\t\t\t
Rentier bogat, Costache intentioneaza sa-i faca o situatie Otiliei, infiind-o, dar teama de Aglae si propria avaritie il impiedica; in compensatie, decide sa-i lase fetei, o casa (ridicata, evident, cu cheltuieli cat mai mici). In acest scop, isi procura materiale ramase de la demolari pe care le depoziteaza in curte, apoi le muta in casa (punand in primejdie vechea cladire).\n
\t\t\t
Din pricina efortului, Costache este lovit de apoplexie., prilej pentru familia Aglaei de a ocupa "militareste" casa, in asteptarea decesului.
Batranul insa nu moare acum (ba trece chiar printr-un scurt episod "conjugal") recapatandu-si sanatatea, desi Stanica Ratiu (ginerele Aglaei) incearca sa-I sperie cu scopul de a afla unde-si tine banii.\n
\t\t\t
De familia lui Costache s-a atasat si Leunida Pascalopol,. mosier bogat si fin, indragostit de Otilia; de dragul acestui sentiment (pe jumatate patern, pe jumatate viril) si al serilor petrecute, la joc de carti, in casa lui Giurgiuveanu, Pascalopol accepta prezenta intregului clan.\n
\t\t\t
Cealalta ramura a familiei este condusa ferm de Aglae (al carei sot - Simion Tulea - este un fel de "anexa" ciudata, prelungita in mezinul familiei - Titi - la fel de ciudat); si, cum tatal era maniac (ii placea sa brodeze, inainte de a fi dus la ospiciu), nici Aurica (una dintre cele doua fiice ale Aglaei) nu este altfel; deosebirea consta doar in "obiectul" maniei: casatoria. Singura care "se salveaza" este Olimpia (casatorita cu Stanica), a carei placiditate va fi folosita, mai tarziu, ca pretext de divort.
in aceasta lume a rautatii si a mizeriei sufletesti, infloreste iubirea dintre cei doi inocenti (Felix si Otilia). Studenti amandoi (el la Medicina, iar ea, la Conservator), tinerii traiesc o dragoste pura, umbrita doar de intrigile lui Stanica si de temerile Iui Felix.\n
\t\t\t
Din pacate, in curand, cuplul adamic va fi izgonit din Paradis: lovit din nou de dambla, Costache este vizitat de Stanica Ratiu, care-i fura banii ascunsi sub saltea, provocand moartea batranului.\n
\t\t\t
Dupa o noapte casta (petrecuta in camera lui Felix), Otilia (a carei infiere nu fusese legalizata) pleaca impreuna cu Pascalopol.\n
\t\t\t
Din epilog aflam ca Felix a devenit un renumit profesor universitar si ca s-a casatorit in chip stralucit. Dupa razboi, revazandu-l pe Pascalopol, Felix este informat ca acesta se despartise de Otilia (din delicatete sufleteasca), dar ca ea ramasese o mare enigma.
    </string>

    <string name="article_harap_alb">Povestea lui Harap-Alb este un basm cult deoarece imită relația de comunicare de tip oral din basmul popular iar conținutul se articulează pe schema tradițională a acestuia.\n
\t\t\t
Acest basm poate fi considerat un bildungsroman care urmărește formarea spirituală și morală a feciorului de crai, pregătindu-l pentru a deveni împărat. Basmul urmărește și drumul simbolic al lui Harap-Alb, de la naivitate, lipsa experienței, la maturitate și înțelepciune iar morala este enunțată profetic la începutul basmului: “Când vei ajunge și tu odată mare și tare vei crede celor asupriți și necăjiți pentru că știi acum ce e necazul.”\n
\t\t\t
Harap-Alb este supus la anumite probe care sunt menite să-i însușească calitățile de care are nevoie  un împărat. Trecând peste aceste probe, personajul principal învață să prețuiască prietenia, să respecte cuvântul dat, să asculte sfaturile părintești și să iubească.\n
\t\t\t
Drumul feciorului de crai spre Verde-Împărat reprezintă o călătorie inițiatică care începe cu avertismentul “să se ferească de Spân și de omul roșu.” Evident, feciorul va încălca promisiunea făcută tatălui său și îl va accepta ca tovarăș de drum pe Spân. Spânul îl ademenește într-o fântână din care nu mai iese stăpân ci slugă, dobândind prin jurământ andronimul de Harap-Alb. Această coborâre în fântână are valoare simbolică, reprezentând moartea și învierea.\n
\t\t\t
Harap-Alb este un antroponim, un paradox literar ce face trimitere la faptele și proveniența care-i vor schimba destinul. Harap înseamnă rob iar adjectival Alb reprezintă o recunoaștere a originii nobile.\n
\t\t\t
Ajunși la curtea lui Verde-Împărat, Harap-Alb este supus la trei încercări de către Spân. În toate aceste probe, euroul este ajutat de către personajele donatoare: furnicile, albinele, Sfânta Duminică și cei cinci monștri simpatici.\n
\t\t\t
Tot fantasticul din povestea lui Ion Creangă este localizat, umanizat. Calitățile eroului nu sunt curajul și vitejia ci milostenia și grija față de cei din jur. Harap-Alb nu luptă cu balauri sau cu zmei, ci se împrietenește cu uriașii iar când încalcă pentru a doua oară sfatul tatălui său, cei care îl ajută să treacă de o nouă serie de probe sunt Setilă, Flămânzilă, furnicile și Păsări-Lăți-Lungilă. După îndeplinirea probelor, Harap-Alb se desparte de prietenii săi, fapt care sublinează ideea maturității și a independenței.\n
\t\t\t
Întors la curtea lui Verde-Împărat, fata lui Roș-Împărat , îndrăgostită de Harap-Alb, îl demască pe Spân iar binele trimufă prin pedepsirea impostorului de către calul nazdrăvan și prin învierea eroului cu ajutorul apei moarte și apei vii. Această parte din acțiune reprezintă un drum invers, din moarte spre viață.\n
\t\t\t
Oralitatea este o trăsătură dominantă a artei narative a lui Creangă și reiese din jovialitatea autorului, din hazul său de necaz, din modul în care-și construiește personajele “Dihanie de om, cu urechi clăpăuge și niște buzoaie groase”, din proverbe, zicători și vorbe de duh.\n
\t\t\t
O altă notă distinctă o dă limbajul folosit căci majoritatea cuvintelor sunt de origine populară. Jovialitatea este prezentă pe tot parcursul basmului, fiind valorificată prin categorii ale comicului: comicul de situație este combinat cu cel de caracter. Așadar, comicul onomastic precum și cel de limbaj sunt o modalitate importantă de caracterizare a personajelor.\n
\t\t\t
În concluzie, Povestea lui Harap-Alb, este un basm cult care are ca particularități reflectarea concepției despre lume a scriitorului, umanizarea fantasticului, umorul, arta narativă și individualizarea personajelor. Dar, asemenea basmului popular, cultivă principii morale înalte precum cinstea, adevărul, prietenia și curajul, transformându-se într-o creație care oglindește viața.
    </string>
    <string name="article_ion">Liviu Rebreanu (1885-1944) este prozator interbelic, dramaturg, unul dintre scriitori care impune in constiinta literatura specifica artei sale. Din romanele sale: "Ion", "Adam si Eva", primul se evidentieaza prin prezentarea unei intregi umanitati reale.
    \n
\t\t\t Romanul Ion a fost publicat in anul 1920, aparitia acestuia starnind un adevarat entuziasm in epoca. Eugen Lovinescu priveste romanul "Ion" ca pe o izbanda a literaturii romane.
    \n
\t\t\t Ca orice roman "Ion" este o specie a genului epic, in proza, de mare intindere, cu actine complexa desfasurata pe mai multe planuri narative, cu o intriga ampla si complicata. Personaje numeroase, de diverse tipologii dar bine individualizate, sunt argumentate in conflicte puternice.
    \n
\t\t\t Principalul mod de expunere este naratiunea, iar personajele se contureaza direct prin descriere si indirect din propriile fapte, ganduri, vorbe, cu ajutorul dialogului, monologului interior si introspectiei accentoriale.
    \n
\t\t\t Tema romanului: "Ion" este o monografie a realitatilor satului ardelean de la inceputul sec. al XX-lea, ilustrand evenimente importante din viata omului, obiceiurile, realitati ale familiei, destine individuale. Conflictul in care statutul social este stabilit de pamantul sau, starea materiala a fiecaruia.
    \n
\t\t\t Titlul este dat de numele personajului principal, realizat prin tehnica baso-reliefului, el dominand intreaga lume din jurul lui.
    \n
\t\t\t Structura narativa realista profileaza o imagine consistenta si profunda a vietii.
    \n
\t\t\t Tema pamantului: Este miza conflictului, il copleseste si intreaga lui fiinta "arde de dorum de a avea pamant mult, cat mai mult..." .
    \n
\t\t\t Incipitul, simetric finalului, este real, prin descrierea drumului spre satul Somesul.
    \n
\t\t\t Actiunea romanului incepe cu "Glasul pamantului", unde se fixeaza timpul si spatiul in care vor avea loc evenimentele, intr-o zi de duminica, in satul Pripas, cand toti locuitorii se afla adunati la hora traditionala.
    \n
\t\t\t Ion o iubea pe Florica, fiica lui Maxim Oprea, "fata cea mai frumoasa dn Pripas", insa "mai saraca ca dansul" .
    \n
\t\t\t Un prim conflict exterior izbugneste intre George si Ion la carciuma lui Avram si cei doi se iau la bataie, Ion fiind certat de preot la slujba de la biserica.
    \n
\t\t\t Ion lucreaza cu indragire pamantul si intra cu o brazda in pamantul lui Simion Lungu, ceea ce isca un conflict. Drept urmare, este dat in judecata de pagubit, dar cei doi se impaca la tribunal. Prezent ca martor, preotul intervine, iar Ion este condamnat la doua saptamani de inchisoare. La rugamintea lui Ion, Herdelea redacteaza un numele acestuia, o reclamatie unde  afirma ca, "jude taran si preotul se intovarasesc pentru a napastui pe un biet taran nevinovat". Urmand sugestia lui Jete, Ion revine la Ana, pe care o lasa insarcinata in timpul unei nopti de dragoste, cand tatal ei era prea beat ca sa-si dea seama de ce se intampla langa el. Se isca un conflict aparent pentru plata lautarilor, dar in fapt pentru a o lua pe Ana de sotie.
    \n
\t\t\t Drama lui Ion este drama taranului sarac care nu-si accepta conditia si este pus in situatia de a alege intre iubirea lui pentru Florica si averea Anei.
    \n
\t\t\t Ion ii face curte Anei, o seduce si il forteaza pe Vasile Baciu sa accepte casatoria.
    \n
\t\t\t Sinuciderea Anei nu constituie pentru Ion un act de vinovatie deoarece el nu vede in Ana si in copilul lor Petrisor decat garantii asupra pamantului. Nici moartea copilului nu-l impiedica pe Ion sa mearga la Florica, ea fiind maritata cu George.
    \n
\t\t\t George nu este decat un instrument in mana destinului pentru ca-l omoara pe Ion, fiind arestat, Florica ramane singura, iar averea revine Bisericii.
    \n
\t\t\t Ion este expresia instinctului de stapanire a pamantului, in slujba caruia pune o inteligenta ascutita si o viclenie iesita din comun.
    \n
\t\t\t Perspectiva narativa defineste punctul de vedere al naratorului omniscient si omniprezent asupra evenimentelor relatate la persoana a III-a, iar atitudinea naratorului ce reiese din relatia sa cu personajele, profileaza focalizarea zero si viziunea "dindarat", argumentand conflictul obiectiv al romanului.
    \n
\t\t\t Finalul romanului surprinde satul adunat la sarbatoarea sfintirii noii Biserici.
    \n
\t\t\t Romanul se incheie cu o dedicatie, finala adresata "celor multi umili".
    </string>

    <string name="article_moara_cu_noroc">\n
\t\t\t Ioan Slavici (1848-1925) a fost unul dintre marii clasici (alaturi de Eminescu, Creanga si Caragiale), precursor al lui L. rebreanu – in evocarea satului transilvanean- si intemeietor al nuvelei realist-psihologice in literatura romana.
\n
\t\t\t Nuvela “Moara cu noroc” – cea mai izbutita dintre scrierile de acest gen ale lui Slavici – intruneste toate aceste trasaturi: in actiune sunt antrenate carctere tari de oameni primitivi, intriga reliefeaza stari sufletesti complicate, iar finalul demonstreaza justetea normei morale enuntate in preambul.
                \n
\t\t\tTema nuvelei o constituie consecintele nefaste, morale si existentiale ale patimii banului.Pe un plan mai profund, tema acestei opere este destinul ca fatalitate impusa de adancimile sufletesti ale personajelor.
                \n
\t\t\tTitlul denumeste spatiul in care se implineste destinul personajelor pedepsite pt ca au incalcat norma morala.
                \n
\t\t\tNuvela este  o lucrare narativa in proza, de intindere medie, avand o actiune care se complica progresiv, un conflict puternic si personaje bine reliefate.
                \n
\t\t\tCele 17 capitole se afla in ordinea cronologica a desfasurarii actiunii si sunt integrate de
cuvintele rostite de batrana la inceputul si sfarsitul operei:
„Omul sã fie multumit cu sãrãcia sa,cãci daca e vorba nu bogãtia,ci linistea colibei tale te face
fericit”-si finalul”:”Se vede cã au lãsat ferestrele deschise… simteam eu ca nu are sa iasã
 bine,dar asa le-a fost dat.”
                 \n
\t\t\tActiunea se desfasoara intr-o zona geografica a Ardealului,la hanul Moara cu Noroc,aflat in
valea dintre doua drumuri,o rascruce prin care treceau turme de porci spre targ si dinpre
targ,loc important pentru afaceri si comert.
Porcarii de aici au apucaturi primitive,sut fiorosi la infatisare,banditii,stapanii de turme sau
hotii si ucigasii platiti alcatuiesc lumea care se perinda pe la „Moara cu Noroc”.
                \n
\t\t\tGhita,eroul principal,nemultumit de conditia sa sociala de cizmar modest si
sarac,se hotaraste(impotriva sfaturilor soacrei sale) sa ia in arenda carciuma de la Moara cu
 Noroc.El intentioneaza sa stea aici numai „trei ani,sa se puna pe picioare”,astfel incat sa
lucreze cu”zece calfe si sa le altora de carpit”si astfel se muta cu familia aici.La inceput
,treburile merg bine,viata este linistita si prospera si Ghita este multumit seara cand isi numara
castigul.
                \n
\t\t\tIntriga incepe odata cu aparitia.la Moara cu Noroc,a lui Lica Samadaul, un simbol al raului
care ii da de inteles ca,daca vrea sa ramana aici,va trebui sa devina omul lui.Conflictul
 psihologic se amplifica treptat pe masura ce Ghita se implica in afacerile necinstite ale lui
Lica.
        \n
\t\t\tStapanit de setea de bani,Ghita se indeparteaza de familia sa,fiind din ce
in ce mai mult manevrat de Lica,devenindu-i complice si partas in afacerile sale necurate.Se
gandeste la un moment dat sa paraseasca hanul,aceasta fiind unica solutie de a ramane un om
cinsit,dar lacomia pentru bani il face sa nu mai poata sa se retraga din incurcaturile in care
intrase.
                \n
\t\t\tPunctul Culminant il constituie momentul cand Ghita turbat de manie si gelozie, ii vede pe
Ana si Lica”prinsi in jocul dragostei”si vrea sa se razbune.
                \n
\t\t\tDe aceea,se duce la jandarmul Pintea ca sa-i spuna adevarul si sa ii ofere probe de vinovatie a
lui Lica.Chiar si jandarmul ii reproseaza insa procedeul la care Ghiat recursese,oferindu-si
sotia ca momeala:”si eu il urasc pe Lica,dar n-as fi putut sa-mi arunc o nevasta ca a ta drept
momeala in cursa cu care vreau sa-l prind”.
                \n
\t\t\tIntorcandu-se la Moara cu Noroc,Ghita o injunghie pe Ana,care,in
   agonie,striga numele Lica.In acelasi moment,la comanda lui Lica, Raut il impusca pe Ghita in
ceafa,care „cazu inapoi fara sa mai poata afla cine l-a impuscat”.Dupa ce dadu foc casei,ca sa
nu se mai afla nimic.Lica,urmarit de jandarmi,se sinucide lovindu-se cu capul de trunchiul
unui copac:”Pintea il gasi cu capul sfaramat la tulpina stejarului”.
                \n
\t\t\tMoara cu noroc se mistuie intr-un incendiu care distruge si transforma totul in scrum,ca semn
ca loul trebuia purificat,curatat de relele ce se inradacinasera acolo.Tot sugestive sunt si
cuvintele batranei din finalul nuvelei:”asa le-a fost dat”
                \n
\t\t\tPersonajele sunt realiste, dar accentul nu cade pe trasaturile lor de caracter, ci pe drama existentiala pe care o parcurg.</string>

    <string name="article_la_tiganci">
\n
\t\t\t Aparuta in 1959, nuvela lui Mircea Eliade este o alegorie pe tema mortii, o calatorie clandestina a eroului intre real si ireal, intre viata si moarte, pendulare ilustrata structural intr-o inlantuire de opt secvente impregnate de simboluri. Opera literara este o nuvela pentru ca reprezinta o specie epica de intindere medie cu un singur plan narativ, acela al profesorului Gavrilescu, prototip al insului obscur, banal, ratat profesional si sentimental, care are revelatia sacrului (hierofanie) prin patrunderea in alt spatiu decat cel real, guvernat de alte legi decat aceea a timpului ireversibil. n5b18bn
\n
\t\t\t O prima conditie a textului este sa creeze “un univers nou” si sa-l determine pe cititor “a considera lumea personajelor drept o lume a fiintelor vii”. Mircea Eliade creeaza inca de la inceputul nuvelei prin cateva detalii, sugestia unui spatiu concret: Bucurestiul interbelic cu o atmosfera inabusitoare, cu tramvaie huruind intr-o lume a caniculei. Tot o lume aparte construieste fixand psihologia locuitorilor acestui spatiu: usurinta locuitorilor de a intra in comunicare, oamenii din tramvai intrand in dialog profitand de orice subiect -; caldura, colonelul Lawrence gradina tigancilor.
\n
\t\t\t Fantasticul va rezulta din ambiguitatea planurilor narative. Daca fantasticul presupune o intruziune brutala a misterului in cadrul vietii reale, cititorul trebuie sa ezite intre o explicatie naturala si una supranaturala. Mircea Eliade nota in jurnalul sau ca “naratiunea se dezvolta pe planuri diferite cu scopul de a revela, progresiv, fantasticul disimulat sub banalitatea cotidiana”. In conceptia autorului ar fi in universul cotidian doua lumi care nu se exclud, cea a sacrului si a profanului. Profesorul de pian, Gavrilescu, iese din real (spatiu profan) si intra intr-un spatiu ireal (mitic), “la tiganci”, ajutat de una dintre ele, deoarece nu era initiat. Caracteristica gradinii tigancilor este situarea ei inafara timpului, ceasul devenind un instrument inutil, de aceea se si opreste inaintea cifrei trei, simbol al magicului. Bordeiul este un loc al initierii, patrunderea in acest spatiu aducand cu sine regasirea memoriei. Gavrilescu coboara in timp, in anii tineretii, regasindu-si iubirea pierduta, fericit si alaturi de Hildegard.
\n
\t\t\t Planurile real si ireal se inlocuiesc intr-un mod ingenios. Iesirea din real, din viata cotidiana, se produce odata cu sosirea in fata gradinii tigancilor, apoi trece in ireal, lumea vrajita a bordeiului, dupa care se intoarce intr-un spatiu care pastreaza numai aparenta realului plin de surprize pentru el. Mergand sa-si ia servieta cu partituri uitata la familia Voitinovici, se afla ca Otilia, fata careia ii dadea meditatii se casatorise in urma cu opt ani, bancnotele pe care le are iesisera din uz, apartamentul in care locuia cu Elza, sotia lui, este ocupat de alta familie. Elza plecase in Germania imediat dupa disparitia sotului sau, iar la toamna se implineau doisprezece ani. Considerand ca totul este o confuzie se reintoarce in gradina tigancilor iar aventura lui reprezinta itinerarul spiritual dintre viata si moarte, dintre lumea de aici si lumea de dincolo.
\n
\t\t\t Eroul nuvelei are o anumita structura psihica pentru a explica aventura in ireal (fantastic). “Confuzia” lui Gavrilescu este explicata prin factori climaterici (“caldura mare”) si este continuu alimentata de firea lui de artist cu obsesia ratarii. Sustine ca tineretea l-a facut sa o abandoneze pe Hildegard si ca acest lucru ii rupe inima, asa cum Elza abandonata ii trezeste acelasi sentiment. Aventura inseamna pentru el o serie de confuzii intre real si ireal, chiar moartea parandu-i-se un vis.
\n
\t\t\t Simbolistica fantastica la care recurge autorul intretine misterul si curiozitatea cititorului pentru lumea revelata, necunoscuta in cotidian. Cifra trei (cifra magica, in religia indiana, socotita chiar cifra perfecta pentru ca reprezinta trei trepte de initiere) revine obsesiv. Gavrilescu plateste trei sute de lei, adica pretul a trei lectii de pian, ceasul se opreste inaintea orei trei, sunt trei fete ce trebuie ghicite si este supus la trei incercari. Revenirea la tiganci este in jurul orei trei noaptea, cele douasprezece ore petrecute din nou in realul aparent survin dupa cei doisprezece ani pierduti in bordeiul tigancilor. Si totusi important ar fi si completarea pana la patru a acestei cifre, asa cum avem patru elemente vitale, patru culori care le reprezinta (pamant, foc, apa si aer -; negru, rosu, verde si alb). Aparitia celor trei fete este completata in final de prezenta lui Hildegard, iubita pierduta in tinerete. Singura trimitere vizibila spre fantastic se face in acest moment. Faptul ca Gavrilescu o recunoaste instantaneu demonstreaza faptul ca ea a ramas tanara iar iesirea celor doi se face “prin” poarta, nu “pe” poarta, asa cum ar fi normal. Exclamatia vizitiului dricar (“Ei, tinerete, tinerete! ”) atrage si ea atentia asupra schimbarilor care au avut loc asupra personajului. Intr-adevar, din nou tineri, cei doi vor pleca spre padure pe drumul cel mai lung.
\n
\t\t\t Personajul principal este un ins banal, ratat, tipul anti-eroului din proza moderna. Hazardul il arunca in plin mister pe care il traieste fara sa stie si fara sa vrea. Conditiile de artist, chiar ratat, ii faciliteaza aventura fantastica si il transforma in purtator al mesajului nuvelei: renasterea artei prin redescoperirea miturilor: “Gavrilescu vede realitatea zilnica prin oglinda iluziei lui, arta. Ca pianist, el traieste frecvent pe un alt portativ al existentei. Arta este orgoliul si, totodata, forma lui de aparare. ” (Eugen Simion).
\n
\t\t\t Portretul personajului se contureaza in primul episod prin autocaracterizarea devenita laitmotivul: “Pentru pacatele mele sunt profesor de pian…eu am o fire de artist”. Atitudinea personajului este redata in mod realist prin dialog, monolog interior si gesturi. Gesturile stangace, comportamentul nesigur, visator, locvacitatea marcata stilistic prin expresia “prea tarziu”, lipsa de memorie, confirma portretul profesorului banal, dar cu fire de artist. Varsta personajului de patruzeci si noua de ani poarta simbolistica cifrei sapte, incheierea unui ciclu al existentei in plan terestru, moment al trecerii prin initiere in alt plan spiritual.
\n
\t\t\t Sensul initierii din bordei nu este dezlegat dar, desi nu ghiceste tiganca, recupereaza treptat atributele artistului: capacitatea creatoare si recuperarea memoriei, ceea ce il scoate definitiv din timpul linear, istoric, unde nu-si mai gaseste locul. La a doua intrare la tiganci are privilegiul sa fie trimis in “casa cea mare” unde o gaseste prin intuitie pe Hildegard, simbol spiritual si astfel se reface cuplul adamic. Drumul spre padure semnifica intrarea intr-un spatiu etern dar ambivalent: moarte dar si renastere spirituala.
\n
\t\t\t Nuvela „La tiganci” este fantastica deoarece are toate caracteristicile acestei specii literare: intruziunea misterului in cadrul vietii reale, ezitarea protagonistului si a cititorului, compozitia gradata a naratiunii, disparitia limitelor de timp si spatiu la aparitia supranaturalului si finalul ambiguu.
    </string>

    <string name="article_ultima_noapte">\n
\t\t\t Camil Petrescu este unul dintre cei mai mari romancieri romani din perioad interbelica.
    \n
\t\t\t El a fost omul care "a vazut idei", din asta intelegand a adus inovatii in scrierea romanului romanesc.
    \n
\t\t\t A fost teoretician al modernismului lui Eugen Lovinescu, aducand cateva noutati care au devenit principalele lui coordonate in scrierea romanelor: erou intelectual ce se confeseaza, relatarea la persoana I, relativismul, autenticitatea subiectului.
    \n
\t\t\t Opera sa cuprinde romane celebre precum: "Ultima noate...","Patul lui Procus", drame de idei precum "Jocul ielelor".
    \n
\t\t\t Cel mai important roman subiectiv din literatura romana este "Ultima noapte...", fiind scris de Camil Petrescu.
    \n
\t\t\t Romanul este specia literara a genului epic, in proza, de mare intindere, cu personaje multe dar bine conturate, cu o actiune complicata structurata pe mai multe planuri narative.
    \n
\t\t\t Este un roman subiectiv deoarece naratorul relateaza intamplarile la persoanaI, apropiindu-se astfel de personaje.
    \n
\t\t\t Acest roman a fost publicat in 1930 si nu se distanteaza foarte tare de "Patul lui Procust" deoarece propune un erou intelectualizat.
    \n
\t\t\t Romanul are 2 planuri narative, care se imbina, apartinand fiecare unor momente improtante din viata eroului principal.
    \n
\t\t\t Romanul este alcatuit din doua carti, care sunt corespunzatoare celor doua jumatati ale titlului.
    \n
\t\t\t Cartea I este intitulata "Ultima noapte de dragoste" si prezinta povestea de dragoste din Stefan Gheorghidiu si Ela.
    \n
\t\t\t Cartea II se numeste "intaina noapte de razboi" si este un jurnal de campanie, care prezinta fata grea a razboiului.
    \n
\t\t\t Tema romanului este iubirea si razboiul.
    \n
\t\t\t Perspectiva narativa este subiectiva, scrisa la persoana I, de un narator omniscient si omniprezent.
    \n
\t\t\t Perspectiva spatiala este bine definita, pentru ca actiunile se petrec la Bucuresti, Odobesti, COnstanta, Campulung. Perspeciva temporala este si ea bine precizata.
    \n
\t\t\t Romanul este construit pe baza unui jurnal de campanie, autorul folosind tehnica rememorarii evenimentelor.
    \n
\t\t\t Iubirea dintre Stefan si Ela incepe la Universitatea Bucuresteana IN 1913, el fiind student la filozofie, ea la filologie. Cei doi se casatoresc, la inceput traind in conditii materiale modeste, pana in momentul in care o intamplare neasteptata avea sa le schimbe viata. Este vorba de o mostenire care urma sa o primeasca Stefan de la unchiul Nae.
    \n
\t\t\t Dupa aceasta mostenire cei doi soti isi schimba stilul de viata, coborand astfel din mitul iubirii prefecta, in lumea plina de anturaje a BUcurestiului. Stefan este atras de un var in lumea afacerilor, el fiind un insetat de absolut se dovedeste a fi un inadaptat. Ela este atrasa in lumea buna a Bucurestiului de atunci. Cu ocazia unei excursii care o fac la Campulung, Ela este vazuta tot mai des in compania unui avocat G. (Gregorian). Cei doi ajung sa divorteze, dar primavara lui 1916 ii gaseste pe cei doi impacati si linistiti.
    \n
\t\t\t Sa se razbune pe sotia sa, Stefan aduce o femeie usoara, iar sotia sa il paraste.
    \n
\t\t\t Cartea a II a prezinta plecarea pe front a lui Stefan, in fond tot o "noapte", sfarsita adesea prin moarte.
    \n
\t\t\t Acum, fie ca este pe campul de lupta, la BUcuresti, la Odobesti sau pe malul Oltului, Stefan ramane tanar lucid, transparent si insetat de cunoastere.
    \n
\t\t\t Obtine o permisie pentru a o vedea pe Ela, aflata tot in compania aceluias G., fapt care accentueaza starea de gelozie a eroului, gandidu-se pentru un moment sa-i ucida pe cei doi amanti. Este chemat insa la lupta de un coleg si gaseste puterea sa divorteze in cele din urma de Ela, "lasandu-i tot trecutul".
    \n
\t\t\t Romanul "Ultima noate..." este un roman subiectiv prin excelenta, in care autorul propune un alt tip de personaj, scrie intr-un alt ritm intelectualizat, exprimand la persoana I gandurile si sentimentele unui erou care evolueaza intr-un mod aparte, un tanar ale carui intrebari isi gasescc raspunsul la sfarsitul cartii a II a, cand el devenise "un alt om".
    </string>





</resources>
